\documentclass[normal,cn]{elegantnote}

\title{2022年春季学期/数理统计/第三周/课后作业解答}
\author{龚梓阳}
\date{\zhtoday}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
    \item[4]
        \begin{proof}
            样本容量为 $n+1$ 时的样本均值 $\bar{x}_{n+1}$：
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \bar{x}_{n+1}= & \frac{1}{n+1}\sum_{i=1}^{n+1}x_i=\frac{1}{n+1}\left(\sum_{i=1}^nx_i+x_{n+1}\right)=\frac{1}{n+1}\left(n\bar{x}_n+x_{n+1}\right) \\
                    =              & \frac{1}{n+1}[\left(n+1\right)\bar{x}_n-\bar{x}_n+x_{n+1}]=\bar{x}_n+\frac{1}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)                \\
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            样本容量为 $n+1$ 时的样本方差 $s^2_{n+1}$：
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    s^2_{n+1}= & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left(x_i-\bar{x}_{n+1}\right)^2                                                                                                                                                                 \\
                    =          & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left\{x_i-\left[\bar{x}_n+\frac{1}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)\right]\right\}^2                                                                                                            \\
                    =          & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left[\left(x_i-\bar{x}_n\right)-\frac{1}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)\right]^2                                                                                                            \\
                    =          & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left\{\left(x_i-\bar{x}_n\right)^2-\frac{2}{n+1}\left(x_i-\bar{x}_n\right)\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)+\frac{1}{\left(n+1\right)^2}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)^2\right\}                   \\
                    =          & \frac{1}{n}\left[\sum_{i=1}^{n}\left(x_i-\bar{x}_n\right)^2\right]+\frac{1}{n}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)^2-\frac{2}{n\left(n+1\right)}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)\left[\sum_{i=1}^n\left(x_i-\bar{x}_n\right)\right] \\
                               & -\frac{2}{n\left(n+1\right)}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)^2+\frac{1}{n\left(n+1\right)}\left(x_{n+1}-\bar{x}_n\right)^2                                                                                                    \\
                    =          & \frac{n-1}{n}s_{n}^{2}+\frac{1}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_{n}\right)^{2}                                                                                                                                                    \\
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            （另一种思路）
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    s_{n+1}^{2}= & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left(x_{i}-\bar{x}_{n+1}\right)^{2}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left[(x_{i}-\bar{x}_n)+(\bar{x}_n-\bar{x}_{n+1})\right]^{2}                                                                                          \\
                    =            & \frac{1}{n}\left[\sum_{i=1}^{n+1}\left(x_{i}-\bar{x}_{n}\right)^{2}\right]+\frac{2}{n}\left(\bar{x}_{n}-\bar{x}_{n+1}\right)\sum_{i=1}^{n+1}\left(x_{i}-\bar{x}_{n}\right)+\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n+1}\left(\bar{x}_{n}-\bar{x}_{n+1}\right)^{2} \\
                    =            & \frac{1}{n}\left[\sum_{i=1}^{n+1}\left(x_{i}-\bar{x}_{n}\right)^{2}\right]-\frac{n+1}{n}\left(\bar{x}_{n}-\bar{x}_{n+1}\right)^{2}                                                                                                               \\
                    =            & \frac{1}{n}\left[\sum_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\bar{x}_{n}\right)^{2}+\left(x_{n+1}-\bar{x}_{n}\right)^{2}\right]-\frac{n+1}{n}\frac{1}{(n+1)^{2}}\left(x_{n+1}-\bar{x}_{n}\right)^{2}                                                               \\
                    =            & \frac{1}{n}\left[(n-1) \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\bar{x}_{n}\right)^{2}+\frac{n}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_{n}\right)^{2}\right]                                                                                                   \\
                    =            & \frac{n-1}{n} s_{n}^{2}+\frac{1}{n+1}\left(x_{n+1}-\bar{x}_{n}\right)^{2}
                \end{aligned}
            \end{equation*}
        \end{proof}

    \item[6]
        \begin{proof}
            样本 $B$ 的均值 $\bar{y}_{B}$：
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \bar{y}_{B}= & \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}y_{i}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left(ax_{i}+b\right)=\frac{1}{n}\left(a\sum_{i=1}^{n}x_{i}+nb\right) \\
                    =            & a\cdot\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i}+b=a\bar{x}_{A}+b                                                                         \\
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            样本 $B$ 的标准差 $s_{B}$：
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    s_{B}= & \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{y}_{B}\right)^{2}}=\sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(a x_{i}+b-a \bar{x}_{A}-b\right)^{2}} \\
                    =      & |a| \cdot \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(x_{i}-\bar{x}_{A}\right)^{2}}=|a| s_{A}                                                           \\
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            样本 $B$ 的极差 $R_{B}$：
            \begin{equation*}
                R_{B}=y_{(n)}-y_{(1)}=a x_{(n)}+b-a x_{(1)}-b=a\left[x_{(n)}-x_{(1)}\right]=a R_{A}
            \end{equation*}

            样本 $B$ 的中位数 ${m_{0.5}}_{B}$：

            \begin{enumerate}
                \item 当 $n$ 为偶数时，
                      \begin{equation*}
                          {m_{0.5}}_{B}=y_{\left(\frac{n+1}{2}\right)}=a x_{\left(\frac{n+1}{2}\right)}+b=a{m_{0.5}}_{A}+b
                      \end{equation*}
                \item 当 $n$ 为奇数时，
                      \begin{equation*}
                          \begin{aligned}
                              {m_{0.5}}_{B}= & \frac{1}{2}\left[y_{\left(\frac{n}{2}\right)}+y_{\left(\frac{n}{2}+1\right)}\right]=\frac{1}{2}\left[a x_{\left(\frac{n}{2}\right)}+b+a x_{\left(\frac{n}{2}+1\right)}+b\right] \\
                              =              & \frac{a}{2}\left[x_{\left(\frac{n}{2}\right)}+x_{\left(\frac{n}{2}+1\right)}\right]+b=a {m_{0.5}}_A+b                                                                           \\
                          \end{aligned}
                      \end{equation*}
            \end{enumerate}

            因此，样本 $B$ 的中位数 ${m_{0.5}}_{B}$ 为
            \begin{equation*}
                {m_{0.5}}_{B}=a{m_{0.5}}_{A}+b.
            \end{equation*}
        \end{proof}

    \item[23]
        \begin{proof}
            （可参考例 3.3.4 与例 3.3.5）

            \begin{equation*}
                P\left(X\leq k\right)=\sum_{i=1}^{k}pq^{i-1}=\frac{p\left(1-q^{k}\right)}{1-q}=1-q^{k},\quad k=1,2,\ldots,
            \end{equation*}

            对于 $X_{(n)}$，有
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    P\left(X_{(n)}=k\right)= & P\left(X_{(n)}\leq k\right)-P\left(X_{(n)}\leq k-1\right)                           \\
                    =                        & \prod_{i=1}^{n}P\left(X_{i}\leq k\right)-\prod_{i=1}^{n}P\left(X_{i}\leq k-1\right) \\
                    =                        & \left(1-q^{k}\right)^{n}-\left(1-q^{k-1}\right)^{n}
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            对于 $X_{(1)}$，有
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    P\left(X_{(1)}=k\right)= & P\left(X_{(1)}\leq k\right)-P\left(X_{(1)}\leq k-1\right)                   \\
                    =                        & 1-P\left(X_{(1)}>k\right)-\left[1-P\left(X_{(1)}>k-1\right)\right]          \\
                    =                        & \prod_{i=1}^{n}P\left(X_{i}>k-1\right)-\prod_{i=1}^{n}P\left(X_{i}>k\right) \\
                    =                        & q^{n(k-1)}-q^{n k}=q^{n(k-1)}\left(1-q^n\right)
                \end{aligned}
            \end{equation*}
        \end{proof}

    \item[32]
        \begin{proof}
            总体 $X$ 的密度函数和分布函数分别为
            \begin{equation*}
                p(x)=\left\{\begin{array}{ll}
                    3x^{2}, & 0<x<1;        \\
                    0,      & \text{ 其他}.
                \end{array}\right.\quad
                F(x)=\left\{\begin{array}{ll}
                    0,     & x<0;       \\
                    x^{3}, & 0\leq x<1; \\
                    1,     & x\geq 1.
                \end{array}\right.
            \end{equation*}
            所以，根据 P242 (5.3.16)，$\left(X_{(2)},X_{(4)}\right)$ 的联合密度函数为
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    p\left(x,y\right) & =\frac{5!}{1! \cdot 1! \cdot 1!}\left[F\left(x\right)\right]^{2-1}\left[F\left(y\right)-F\left(x\right)\right]^{4-2-1}\left[1-F\left(y\right)\right]^{5-4}p\left(x\right)p\left(y\right) \\
                                      & =120x^{3}\left(y^{3}-x^{3}\right)\left(1-y^{3}\right) \cdot 3x^{2} \cdot 3y^{2}                                                                                                          \\
                                      & =1080x^{5}y^{2}\left(y^{3}-x^{3}\right)\left(1-y^{3}\right),\quad 0<x<y<1
                \end{aligned}
            \end{equation*}

            为求 $\left(\frac{X_{(2)}}{X_{(4)}},X_{(4)}\right)$ 的联合密度，令
            \begin{equation*}
                \left\{\begin{array}{ll}
                    \mu=\frac{x}{y} \\
                    \nu=y
                \end{array}\right.\quad\Longrightarrow
                \left\{\begin{array}{ll}
                    x=\mu\nu \\
                    y=\nu
                \end{array}\right.
            \end{equation*}
            则，其雅可比行列式为
            \begin{equation*}
                J=\frac{\partial\left(x,y\right)}{\partial\left(\mu,\nu\right)}=\left|\begin{array}{cc}
                    \nu & \mu \\
                    0   & 1
                \end{array}\right|=\nu
            \end{equation*}

            由 $0<x<y<1$ 可得 $0<\mu<1,0<\nu<1$。于是，$\left(\frac{X_{(2)}}{X_{(4)}},X_{(4)}\right)$ 的联合密度函数为
            \begin{equation*}
                \begin{gathered}
                    p\left(\mu,\nu\right)=p\left(\mu\nu,\nu\right)\cdot|J|=1080\left(\mu\nu\right)^{5}\nu^{2}\left[\nu^{3}-\left(\mu\nu\right)^{3}\right]\left(1-\nu^{3}\right) \\
                    =1080\mu^{5}\left(1-\mu^{3}\right) \cdot \nu^{11}\left(1-\nu^{3}\right)
                \end{gathered}
            \end{equation*}

            可求得其边际密度函数为，
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    U=\frac{X_{(2)}}{X_{(4)}}\sim p(\mu) & =\int_{0}^{1}p(\mu,\nu)\,\mathrm{d}\nu=1080\mu^{5}\left(1-\mu^{3}\right)\int_{0}^{1}\nu^{11}\left(1-\nu^{3}\right)\,\mathrm{d}\nu \\
                                                         & =18\mu^{5}\left(1-\mu^{3}\right),\quad 0<\mu<1
                \end{aligned}
            \end{equation*}
            类似可得
            \begin{equation*}
                V=X_{(4)}\sim p(\nu)=60\nu^{11}\left(1-\nu^{3}\right),\quad 0<\nu<1
            \end{equation*}
            因此，可以证明
            \begin{equation*}
                p\left(\mu,\nu\right)=p(\mu) \cdot p(\nu)
            \end{equation*}
            即，$\frac{X_{(2)}}{X_{(4)}}$ 与 $X_{(4)}$ 独立。

            \begin{remark}
                也可利用变量独立的一个推论，判断 $p\left(\mu,\nu\right)$ 可分离变量，省去求解边际密度函数的步骤。
            \end{remark}

            \begin{corollary}
                令 $(X,Y)\sim p(x,y)$, 则 $X$ 与 $Y$ 相互独立的充要条件是, $p(x,y)$ 可分离变量, 即存在非负函数 $g(x)$，$h(y)$ 使得 $p(x,y)=g(x)\cdot h(y)$。
            \end{corollary}
        \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}