% !TEX program = xelatex

\documentclass[normal,founder,mtpro2,cn]{elegantnote}
    \title{2021年春季学期/数理统计/第七周/课后作业解答}
    \author{龚梓阳}
    \date{\zhtoday}

\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
    \item[3]
        \begin{proof}
            \begin{enumerate}
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          E(X)=\frac{1}{N}\sum_{k=0}^{n-1}k=\frac{N-1}{2}
                      \end{equation*}
                      即 $N=2E(X)+1$，也就是 $\hat{N}=2\bar{X}+1$。同时由于 $N$ 是正整数，故 $\theta$ 的矩估计为 $\hat{N}=\lceil 2\bar{X}\rceil+1$，其中 $\lceil*\rceil$ 为向上取整。
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          \begin{aligned}
                              E(X)= & \sum_{k=2}^{+\infty}k\cdot(k-1)\theta^{2}(1-\theta)^{k-2}                                                                                                             \\
                              =     & \theta^{2}\sum_{k=2}^{+\infty} \frac{\partial^{2}}{\partial\theta^{2}}(1-\theta)^{k}                                                                                  \\
                              =     & \theta^{2}\frac{\partial^{2}}{\partial\theta^{2}}\left[\sum_{k=2}^{+\infty}(1-\theta)^{k}\right]                                                                      \\
                              =     & \theta^{2}\frac{\partial^{2}}{\partial\theta^{2}}\left\{\lim_{t\rightarrow+\infty}\frac{(1-\theta)^{2}\left[1-\left(1-\theta\right)^{t}\right]}{1-(1-\theta)}\right\} \\
                              =     & \theta^{2}\frac{\partial^{2}}{\partial\theta^{2}}\left[\frac{(1-\theta)^{2}}{1-(1-\theta)}\right]                                                                     \\
                              =     & \theta^{2}\frac{\partial^{2}}{\partial\theta^{2}}\left(\frac{1}{\theta}-2+\theta\right)                                                                               \\
                              =     & \theta^{2}\cdot\frac{2}{\theta^{3}}=\frac{2}{\theta}
                          \end{aligned}
                      \end{equation*}
                      即 $\theta=\frac{2}{E(X)}$，故 $\theta$ 的矩估计为 $\hat{\theta}=\frac{2}{\bar{X}}$。
            \end{enumerate}
        \end{proof}
    \item[4]
        \begin{proof}
            \begin{enumerate}
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          E(X)=\int_{0}^{\theta}x\cdot\frac{2}{\theta^{2}}(\theta-x)\mathrm{d}x=\left.\frac{2}{\theta^{2}}\left(\theta\cdot\frac{x^{2}}{2}-\frac{x^{3}}{3}\right)\right|_{0}^{\theta}=\frac{\theta}{3}
                      \end{equation*}
                      即 $\theta=3E(X)$，故 $\theta$ 的矩估计为 $\hat{\theta}=3\bar{X}$。
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          E(X)=\int_{0}^{1}x\cdot(\theta+1)x^{\theta}\mathrm{d}x=\left.(\theta+1)\cdot\frac{x^{\theta+2}}{\theta+2}\right|_{0}^{1}=\frac{\theta+1}{\theta+2}
                      \end{equation*}
                      即 $\theta=\frac{2E(X)-1}{1-E(X)}$，
                      故 $\theta$ 的矩估计为 $\hat{\theta}=\frac{2\bar{X}-1}{1-\bar{X}}$。
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          E(X)=\int_{0}^{1}x\cdot\sqrt{\theta}x^{\sqrt{\theta}-1}\mathrm{d}x=\left.\sqrt{\theta}\cdot\frac{x^{\sqrt{\theta}+1}}{\sqrt{\theta}+1}\right|_{0} ^{1}=\frac{\sqrt{\theta}}{\sqrt{\theta}+1}
                      \end{equation*}
                      即 $\theta=\left[\frac{E(X)}{1-E(X)}\right]^{2}$，故 $\theta$ 的矩估计为 $\hat{\theta}=\left(\frac{\bar{X}}{1-\bar{X}}\right)^{2}$。
                \item
                      由于，
                      \begin{equation*}
                          \begin{aligned}
                              E(X)= & \int_{\mu}^{+\infty}x\cdot\frac{1}{\theta}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}\mathrm{d}x                                   \\
                              =     & \int_{\mu}^{+\infty}x\cdot(-1)\mathrm{d}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}                                                \\
                              =     & -\left.xe^{\frac{x-\mu}{\theta}}\right|_{\mu}^{+\infty}+\int_{\mu}^{+\infty}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}\mathrm{d}x \\
                              =     & \mu-\left.\theta e^{\frac{x-\mu}{\theta}}\right|_{\mu}^{+\infty}                                                \\
                              =     & \mu+\theta
                          \end{aligned}
                      \end{equation*}
                      \begin{equation*}
                          \begin{aligned}
                              E\left(X^{2}\right)  = & \int_{\mu}^{+\infty}x^{2}\cdot\frac{1}{\theta}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}\mathrm{d}x                                     \\
                              =                      & \int_{\mu}^{+\infty}x^{2}\cdot(-1)\mathrm{d}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}                                                  \\
                              =                      & -\left.x^{2}e^{\frac{x-\mu}{\theta}}\right|_{\mu}^{+\infty}+\int_{\mu}^{+\infty}2xe^{\frac{x-\mu}{\theta}}\mathrm{d}x \\
                              =                      & \mu^{2}+2\theta E(X)                                                                                                  \\
                              =                      & \mu^{2}+2\mu\theta+2\theta^{2}
                          \end{aligned}
                      \end{equation*}
                      因此，
                      \begin{equation*}
                          E(X)=\mu+\theta,\quad\operatorname{Var}(X)=E\left(X^{2}\right)-[E(X)]^{2}=\theta^{2}
                      \end{equation*}
                      即
                      \begin{equation*}
                          \theta=\sqrt{\operatorname{Var}(X)},\quad\mu=E(X)-\sqrt{\operatorname{Var}(X)}
                      \end{equation*}
                      故 $(\theta,\mu)$ 的矩估计为
                      \begin{equation*}
                          \hat{\theta}=\sqrt{S^2},\quad\hat{\mu}=\bar{X}-\sqrt{S^2}
                      \end{equation*}
            \end{enumerate}
        \end{proof}
    \item[5]
        \begin{proof}
            由于，
            \begin{equation*}
                p=P\{X>0\}=P\{X-\mu>-\mu\}=1-\Phi(-\mu)=\Phi(\mu)
            \end{equation*}
            即 $\mu=\Phi^{-1}(p)$，故 $\mu$ 的矩估计为 $\hat{\mu}=\Phi^{-1}(\hat{p})=\Phi^{-1}\left(\frac{k}{n}\right)$。
        \end{proof}
    \item[7]
        \begin{proof}
            由于，
            \begin{equation*}
                E(X)=mp,\quad\operatorname{Var}(X)=mp(1-p)
            \end{equation*}
            即
            \begin{equation*}
                p=1-\frac{\operatorname{Var}(X)}{E(X)},\quad m=\frac{E(X)}{p}=\frac{[E(X)]^{2}}{E(X)-\operatorname{Var}(X)}
            \end{equation*}
            故 $(m,p)$ 的矩估计为
            \begin{equation*}
                \hat{m}=\frac{\bar{X}^{2}}{\bar{X}-S^{2}},\quad\hat{p}=1-\frac{S^{2}}{\bar{X}}
            \end{equation*}
            同时，由于 $m$ 为正整数，故 $m$ 的矩估计应修改为
            \begin{equation*}
                \hat{m}=\lceil\frac{\bar{X}^{2}}{\bar{X}-S^{2}}\rceil
            \end{equation*}
        \end{proof}
\end{enumerate}
\end{document}